---
icon: square
description: 7장-고급 계산 기법에 관한 내용을 정리한 문서이다.
---

# 7. Advanced Counting Techniques

## 7.1. Recurrence Relations

### Recurrence Relations

모든 Integer $$n$$에 대해 $$n\geq n_0$$이고 $$n_0\geq 0$$인 $$\{a_n\}$$의 Recurrence relation(점화식)은 $$a_n$$을 Sequence의 이전 Term($$a_0, a_1, \dots , a_{n-1}$$)에 대한 Express로 표현하는 Equation이다.\
Sequence가 Recurrence relation을 만족한다면 Sequence를 Solution of a recurrence relation(재귀 관계의 해)라고 부른다.

{% hint style="success" %}
Example

Sequence $$\{a_n\}$$가 $$a_n=a_{n-1}-a_{n-2}(n=2,3,4, \dots)$$를 만족할 때 $$a_0=3, a_1=5$$일 때 $$a_2, a_3$$의 Value

* Solution\
  $$a_2=a_1-a_0=5-3=2, a_3=a_2-a_1=2-5=-3$$으로 구할 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

$$a_n=2a_{n-1}-a_{n-2}$$가 $$n=2,3,4,\dots$$에서 Recurrence relation 성립 여부

*   Solution\
    Nonnegative integer $$n$$에 대해 $$a_n=3n$$이라고 가정하면 $$n\geq 2$$일 때 $$2a_{n-1}-a_{n-2}=2(3(n-1))-3(n-2)=3n=a_n$$이 성립한다.

    Nonnegative integer $$n$$에 대해 $$a_n=2^n$$이라고 가정하면 $$n\geq 2$$일 때 $$2a_{n-1}-a_{n-2}=2(2(n-1))-2(n-2)=2^n-2^{n-2}\not=a_n$$으로 성립하지 않는다.\
    Nonnegative integer $$n$$에 대해 $$a_n=5$$라고 가정하면 $$n\geq 2$$일 때 $$2a_{n-1}-a_{n-2}=2(5)-5=5=a_n$$으로 성립한다.
{% endhint %}

Sequence의Initial condition은 Recurrence relation이 적용되기 이전의 Term들을 지정한다.\
Initial condition은 Sequence를 고유하게 결정한다.

### Modeling with Recurrence Relations

{% hint style="success" %}
Example

Compound Interest\
연 11%의 복리이자를 제공하는 은행의 저축 계좌에 10000원을 예치할 경우 30년 후 계좌 금액

* Solution\
  $$n$$년 후 계좌 금액을 $$P_n$$으로 정의할 경우 $$n$$년 후 계좌 금액은 $$n-1$$년 후 계좌 금액에 $$n$$년 차 이자를 더한 것이므로 $$\{P_n\}, P_n=P_{n-1}+0.11P_{n-1}=1.11P_{n-1}, P0=10000$$이다.\
  Initial condition을 대입하여 $$P_n=(1.11)^n\cdot 10000$$임을 알 수 있다.\
  Recurrence relation과 Induction hypothesis에 따라 $$P_{n+1}=(1.11)P_n=(1.11)^{n+1}\cdot 10000$$이다.\
  따라서 30년 후 계좌 금액은 $$P_{30}=(1.11)^{30}\cdot 10000=228922.97$$로 구할 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

Rabbits and the Fibonacci Numbers\
한 쌍의 어린 토끼(수컷, 암컷)가 섬에 놓이고 토끼 한 쌍은 2개월이 지나면 각 토끼 쌍은 매달 새로운 쌍을 생산할 때 $$n$$개월 후 섬에 있는 토끼 쌍의 수

* Solution\
  $$n$$개월 후 토끼 쌍의 수를 $$f_n$$으로 나타낼 때 $$f_n$$은 Fibonacci sequence의 Term임을 증명할 수 있다.\
  첫 달이 끝날 때 토끼 쌍의 수 $$f_1=1$$, 두 번째 달이 끝날 때 역시 $$f_2=1$$이다.\
  두 달이 지난 토끼 쌍만 번식하므로 $$f_n=f_{n-1}+f_{n-2}$$이다.\
  즉, $$n$$개월 후 섬에 있는 토끼 쌍의 수는 $$n$$번째 Fibonacci number가 된다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

The Tower of Hanoi\
3개의 기둥에 다양한 크기의 원판으로 구성되어 있으며 첫 번째 기둥에 내림차순으로 원판들이 쌓여 있을 때 원판은 한 번에 하나, 다른 기둥으로만 옮길 수 있고 더 큰 원판이나 바닥에만 원판을 놓을 수 있을 때 $$n$$개의 원판을 세 번째 기둥에 모두 다 옮기는 데 필요한 이동 횟수

* Solution\
  $$H_n$$을 $$n$$개의 원판이 있는 The tower of hanoi의 해결 이동횟수라고 할 때 이전에 이동시킨 원판의 이동횟수의 두 배 + 1회가 해결 이동횟수임을 알 수 있다.\
  즉 $$H_n=2H_{n-1}+1$$이고 $$H_1=1$$이 Initial condition이다.\
  $$H_n=2H_{n-1}+1\\=2(2H_{n-2}+1)+1=2^2H_{n-2}+2+1\\=2^2(2H_{n-3}+1)+2+1=2^3H_{n-3}+2^2+2+1\\ \cdots \\ = 2^n-1$$\
  로 $$H_1$$에서도 성립하는 Formula를 생성할 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

Codeword Enumeration\
0이 짝수 개인 경우에만 10진 Number string을 유효한 Codeword로 간주할 때 $$a_n$$이 유효한 $$n$$자릿수 10진 Codeword의 가짓수 일 때 $$a_n$$의 Recurrence relation

* Solution\
  먼저 $$a_1$$은 0을 제외한 한자리 수 이므로 9이다.\
  이 때 유효한 Codeword에 유효하지 않은 Codeword를 붙여 Codeword로 만들 수 있다.\
  즉 $$n-1$$자리 Codeword에 Codeword가 아닌(1\~9)를 붙이거나 Codeword가 아닌 Number string에 0을 붙여 Codeword를 만들 수 있다.\
  전자는 $$9a_{n-1}$$이고 후자는 $$10^{n-1}-a_{n-1}$$이다.\
  따라서 $$a_n=9a_{n-1}+(10^{n-1}-a_{n-1})=8a_{n-1}+10^{n-1}$$임을 구할 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

$$n+1$$개의 숫자 $$x_0, x_1, \dots, x_n$$의 Product의 순서를 지정하기 위해 괄호 치는 방법의 수 $$C_n$$에 대한 Recurrence relation

* Solution\
  $$C_n$$의 Recurrence relation을 도출하기 위해 $$x_0\cdot x_1 \cdot ... \cdot x_n$$의 Product에서 하나의 $$\cdot$$이 괄호 사이에 나와 있음을 인지해야 한다.\
  예시로 $$C_2=2$$일 때 $$(x_0\cdot x_1)\cdot x_2,\ x_0\cdot (x_1\cdot x_2)$$로 확인 가능하다.\
  즉, 마지막 연산은 어떠한 수 사이에 Operation($$\cdot$$)이 존재하므로 괄호 삽입 방법 수는 $$C_n=C_0C_{n-1}+C_1C_{n-2}+\cdots+C_{n-2}C_1+C_{n-1}C_0$$이므로 $$\sum_{k=0}^{ n-1}C_kC_{n-k-1}$$임을 알 수 있다.\
  Initial term $$C_0=C_1=1$$임을 확인해 $$C_n$$의 Recurrence relation은 $$\frac{C(2n, n)}{n+1}$$가 성립함을 알 수 있다.\
  추가적으로 위 Sequence $$\{C_n\}$$은 Catalan number의 Sequence이다.
{% endhint %}

## 7.2. Solving Linear Recurrence Relations

Linear homogeneous recurrence relation of degree(차수의 선형 동차 점화식)은 Real number $$c_1,c_2,\dots , c_k(c_k/not=0)$$에 대해 $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}$$를 만족하는 Recurrence relation이다.\
Sequence의 Term의 Degree는 모두 Constant이며 $$n$$에 의해 변화하지 않기 때문에 Homogeneous(동차)이다.\
$$a_n$$이 Sequence의 이전 $$k$$개의 Term으로 표현되기 때문에 Degree는 $$k$$이다.\
즉 Recurrence relation을 만족하는 Sequence는 Recurrence relation과 Initial condition에 의해 고유하게 결정($$a_0=C_0, a_1=C_1, \cdots,a_{k-1}=C_{k-1}$$)된다.

{% hint style="info" %}
Information

Recurrence relation $$P_n=(1.11)P_{n-1}$$은 Linear homogeneous recurrence relation of degree 1(1차 선형 동차 점화식), Recurrence relation $$f_n=f_{n-1}+f_{n-2}$$는 Linear homogeneous recurrence relation of degree 2, Recurrence relation $$a_n=a_{n-5}$$는 Linear homogeneous recurrence relation of degree 5이다.

Recurrence relation $$a_n=a_{n-1}+a^2_{n-2}$$는 Linear recurrence relation이 아니다.\
Recurrence relation $$H_n=2H_{n-1}+1$$은 Homogeneous recurrence relation이 아니다.\
Recurrence relation $$B_n=nB_{n-1}$$은 Constant coefficient(상수 계수)가 없어 Linear homogeneous recurrence relation이 아니다.
{% endhint %}

### Solving Linear Homogeneous Recurrence Relations with Constant Coefficients

Linear homogeneous recurrence relation을 해결하기 위한 기본 접근법은 $$a_n=r^n$$(단, $$r$$은 Constant) 형태의 Solution을 찾는 것이다.\
$$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots +c_ka_{n-k}\ if\ and\ only\ if\ r^n=c_1r^{n-1}+c_2r^{n-2}+\cdots+c_kr^{n-k}$$\
이기에 양 변을 $$r^{n-k}$$로 나누고 우항을 좌항으로 옮기면 $$r^k-c_1r^{k-1}-c_2r^{k-2}-\cdots -c_{k-1}r-c_k=0$$이 된다.\
따라서 Sequence $$\{a_n\}$$이 $$a_n=r^n$$형태일 때 $$r$$이 Last equation의 Solution일 경우에만 이 Sequence는 Solution이 된다.\
이 Equation은 Recurrence relation의 Characteristic equation(특성 방정식)이라고 하며 이의 Solution을 Characteristic root(특성 근)이라고 한다.\
Characteristic root은 Recurrence relation의 모든 Solution을 위한 Explict solution(명시적 공식)을 제공하는 데 사용될 수 있다.

{% hint style="info" %}
Theorem

Real number $$c_1, c_2$$에 대해 $$r^2-c_1r-c_2=0$$의 두 개의 서로 다른 Root $$r_1, r_2$$가 존재할 때 $$\{a_n\}$$은 Recurrence relation $$n=0,1,2,\dots$$에 대해서 $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}\ if\ and\ only\ if\ a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$인 Constant $$\alpha_1, \alpha_2$$가 존재하며 성립

* Proof\
  이 Theorem을 증명하기 위해 $$r_1, r_2$$가 Characteristic equation의 Root임과 $$\alpha_1, \alpha_2$$가 Constant일 때 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$인 Sequence $$\{a_n\}$$이 Recurrence relation의 Solution임을 보여야 하며, Sequence $$\{a_n\}$$이 Solution일 경우 어떤 Constant $$\alpha_1, \alpha_2$$에 대해 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$임을 보여야 한다.\
  $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$일 때 Sequence $$\{a_n\}$$이 Recurrence relation의 Solution임을 보이기 위해 $$r_1,r_2$$가 $$r^2-c_1r-c_2=0$$의 Root이므로 $$r_1^2=c_1r_1+c_2, r_2^2=c_1r_2+c_2$$가 성립한다.\
  위 식들을 이용하여 $$c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}=c_1(\alpha_1r_1^{n-1}+\alpha_2r_2^{n-1})+c_2(\alpha_1r_1^{n-2}+\alpha_2r_2^{n-2})\\ = \alpha_1r_1^{n-2}(c_1r_1+c_2)+\alpha_2r_2^{n-2}(c_1r_2+c_2)\\ = \alpha_1r_1^{n-2}r_1^2+\alpha_2r_2^{n-2}r_2^2\\ = \alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n \\ = a_n$$\
  로 $$\{a_n\}$$이 $$a_n = \alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$이 Recurrence relation의 Solution임을 보여준다.\
  Recurrence relation $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}$$의 모든 Solution $$\{a_n\}$$이 Constant $$\alpha_1,\alpha_2$$와 $$n=0,1,2,\dots$$에 대해 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$의 형태를 가지는 것을 보이기 위해 $$\{a_n\}$$이 Recurrence relation의 Solution이라고 가정하고 Initial condition $$a_0=C_0, a_1=C_1$$이 성립한다고 가정한다.\
  Sequence $$\{a_n\}$$이 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$의 형태를 가질 때 동일한 Initial condition이 만족됨을 보여주면 된다.\
  즉, $$a_0=C_0=\alpha_1+\alpha_2, a_1=C_1=\alpha_1r_1+\alpha_2r_2$$\
  위 두 Equation을 $$\alpha_1, \alpha_2$$로 풀 수 있다.\
  첫 Equation으로 $$\alpha_2=C_0-\alpha_1$$임을 이용하여 두 번째 Equation을 전개하면 $$C_1=\alpha_1r_1+(C_0-\alpha_1)r_2=\alpha_1(r_1-r_2)+C_0r_2$$이다.\
  즉 $$\alpha_1=\frac{C_1-C_0r_2}{r_1-r_2}$$이고, $$\alpha_2=C_0-\alpha_1=C_0-\frac{C_1-C_0r_2}{r_1-r_2}=\frac{C_0r_1-C_1}{r_1-r_2}$$이다.\
  위 Expression들이 $$\alpha_1,\alpha_2$$가 $$r_1\not=r_2$$여야 성립한다.\
  따라서 $$\alpha_1, \alpha_2$$의 이 값으로 $$\{a_n\}$$은 $$\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$를 만족하며 두 개의 Initial condition을 만족한다.\
  $$\{a_n\},\{\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n\}$$ 둘 다 Recurrence relation $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}$$의 Solution이며 $$n=0, n=1$$일 때의 Initial condition을 모두 만족한다.\
  Linear homogeneous recurrence relation of degree 2는 두 개의 Initial condition을 가지고 유일한 Solution을 가지므로 두 Solution이 동일하다는 결론을 낼 수 있다.\
  즉 모든 Nonnegative integer $$n$$에 대해 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$이다.\
  Constant coefficient를 가진 Linear homogenoeous recurrence relation of degree 2가 Constant $$\alpha_1, \alpha_2$$에 대해 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n$$ 형태여야 함을 보여줌으로 증명하였다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

Recurrence relation $$a_n=a_{n-1}+2a_{n-2}$$의 $$a_0=2,a_1=7$$일 때 Solution

* Solution\
  위 Theorem을 이용하여 $$r^2-r-2=0$$의 Root $$r=-1, r=2$$를 이용하여$$\{a_n\}$$은 Recurrence relation $$a_n=\alpha_12^n+\alpha_2(-1)^n$$과 필요 충분 조건이 된다.\
  $$a_0=2=\alpha_1+\alpha_2, a_1=7=\alpha_1 \cdot 2+\alpha_2\cdot(-1)$$임을 이용하여 $$\alpha_1=3, \alpha_2=-1$$임을 구할 수 있다.\
  즉 $$a_n=3\cdot 2^n-(-1)^n$$이 Recurrence realtion의 Solution이다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

위 Theorem을 활용하여 Fibonacci number의 Explicit formula 정의

* Solution\
  Fibonacci number의 Recurrence relation은 $$f_n=f_{n-1}+f_{n-2}$$임과 Initial condition이 $$f_0=0, f_1=1$$임을 이용하여 $$r^2-r-1=0$$의 Root $$r=\frac{1\pm \sqrt 5}{2}$$임을 알 수 있다.\
  위 Theorem을 활용하여 $$f_n=\alpha_1(\frac{1+\sqrt 5}{2})^n+\alpha_2(\frac{1-\sqrt 5}{2})^n$$을 만족하는 Constant $$\alpha_1,\alpha_2$$를 구해야 한다.\
  $$f_0=\alpha_1+\alpha_2=0, f_1=\alpha_1\frac{1+\sqrt 5}{2}+\alpha_2\frac{1-\sqrt 5}{2}=1$$을 만족하는 Constant $$\alpha_1=\frac{1}{\sqrt 5}, \alpha_2=\frac{-1}{\sqrt 5}$$임을 알 수 있다.\
  즉 Finobacci number의 Explicit formula는 $$f_n=\frac{1}{\sqrt 5}(\frac{1+\sqrt 5}{2})^n-\frac{1}{\sqrt 5}(\frac{1-\sqrt 5}{2})^n$$이다.
{% endhint %}

위 Theorem은 Root가 동일할 때 활용할 수 없었다.\
$$r_0$$가 Characteristic equation $$a_n=nr_0^n$$의 중복 Root일 때 다른 Theorem을 활용할 수 있다.

{% hint style="info" %}
Theorem

Real number $$c_1, c_2(c_2 \not= 0)$$일 때 $$r^2-c_1r-c_2=0$$가 Root를 하나만 가질 때 $$\{a_n\}$$은 $$n-0, 1, 2,\dots$$일 때 $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}$$와 $$a_n=\alpha_1r_0^n+\alpha_2nr_0^n$$가 필요 충분 조건의 Solution이 된다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

$$a_n=6a_{n-1}-9a_{n-2}, a_0=1, a_1=6$$인 Recurrence relation의 Solution

* Solution\
  $$r^2-6r+9=0$$의 Root는 $$r=3$$ 뿐이므로 $$a_n=\alpha_13^n+\alpha_2n3^n$$을 만족하는 Constant를 찾으면 된다.\
  $$a_0=1=\alpha_1,a_1=6=\alpha_1\cdot 3+\alpha_2\cdot 3$$이기에 $$\alpha_1=1, \alpha_2=1$$이다.\
  즉 위 recurrence relation의 Solution인 $$a_n$$은 $$a_n=3^n+n3^n$$이다.
{% endhint %}

Degree가 2 이상이고 Characteristic equation이 서로 다른 Root를 가질 때의 Constant coefficient를 가지는 Linear homogeneous recurrence relation의 Solution을 구하는 Theorem은 아래와 같다.

{% hint style="info" %}
Theorem

Linear homogeneous recurrence relation of degree $$k$$

* Proof\
  Order(차수)가 $$k$$인 Linear homogeneous recurrence relation $$a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}$$에 $$a_i=r^i(1\geq i\geq n, r\not=0)$$을 대입해\
  $$r^n=c_1r^{n-1}+c_2r^{n-2}+\cdots+c_kr^{n-k}$$가 되며 정리하여 $$r^k-c_1x^{k-1}-\cdots-c_k=0$$으로 나타낼 수 있다.\
  이 Equation은 Order가 $$k$$인 Equation이므로 $$k$$개의 Root를 가지고, $$c_k\not=0$$일 경우 Root는 0이 될 수 없다.\
  Root를 $$r_1, r_2, \dots,r_k$$로 둘 경우 모든 $$i$$에 대해 $$a_n=r_i^n$$은 Recurrence relation의 Solution이 된다(이를 Fundamental solution(기본해)라고 한다.).\
  Linear homogeneous recurrence relation의 Solution $$h_1(n),\cdots,h_k(n)$$에 대해 임의의 Constant $$\alpha_1,\cdots,\alpha_k$$에 대해 $$H(n)=\sum_{i=1}^r\alpha_ih_i(n)$$도 Solution이 된다.\
  위 Characteristic equation의 서로 다른 $$k$$개의 Root $$r_1,\cdots,r_k$$에 대해 $$a_n=\alpha_1r_1^n+\alpha_2r_2^n+\cdots+\alpha_kr_k^n$$이고 Initial condition을 대입하여 해결할 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

$$a_n=6a_{n-1}-11a_{n-2}+6a_{n-3},a_0=2,a_1=5,a_2=15$$

* Solution\
  $$r^3-6r^2+11r-6$$이 Characteristic polynomial이다.\
  Characteristic root는 $$(r-1)(r-2)(r-3)$$이기에 $$r=1,2,3$$이다.\
  위 Theorem을 활용하여 $$a_n=\alpha_1\cdot 1^n+\alpha_2\cdot 2^n+\alpha_3\cdot 3^n$$에 해당하는 Constant $$\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3$$에 해당하는 값을 찾기 위해 Initial condition $$a_0,a_1,a_2$$를 이용하여 $$a_0=2=\alpha_1+\alpha_2+\alpha_3,a_1=5=\alpha_1+\alpha_2\cdot 2+\alpha_3\cdot 3, a_2=15=\alpha_1+\alpha_2\cdot 4+\alpha_3\cdot 9$$로 $$\alpha_1=1,\alpha_2=-1,\alpha_3=2$$임을 알 수 있다.\
  즉 Sequence $$\{a_n\}$$은 $$a_n=1-2^n+2\cdot 3^n$$임을 알 수 있다.
{% endhint %}

중복 Root를 가질 때 아래의 Theorem을 활용할 수 있다.

{% hint style="info" %}
Theorem

Real number $$c_1, c_2, \dots,.c_k$$에 대해 Characteristic equation $$r^k-c_1r^{k-1}-\cdots-c_k=0$$이 $$t$$ 개의Distinct root $$r_1,r_2,\dots,r_t$$의 중복도 $$m_1,m_2,\dots,m_t(\sum_{i=1}^tm_i= k)$$일 때 Seqaunce $$\{a_n\}$$이 다음 Recurrence relation의 Solution이 된다.\
$$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}\ if\ and\ only\ if\ a_n=(\alpha_{1,0}+\alpha_{1,1}n+\cdots+\alpha_{1,m_1-1}n^{m_1-1})r_1^n+(\alpha_{2,0}+\alpha_{2,1}n+\cdots+\alpha_{2m,m_2-1}n^{m_2-1})r_2^n+\cdots+(\alpha_{t,0}+\alpha_{t,1}n+\cdots+\alpha_{t,m_t-1}n^{m_t-1})r_t^n$$가 $$a_{i,j}$$가 $$1\leq i\leq t\ and\ 0\leq j\leq m_i-1$$인 Constant에서 성립한다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

Recurrence relation $$a_n=-3a_{n-1}-3a_{n-2}-a_{n-3}, a_0=1,a_1=-2,a_2=-1$$의 Solution

* Solution\
  Characteristic equation $$r^3+3r^2+3^r+1=0$$의 Root $$r=-1$$뿐이다.\
  $$(r+1)^3$$\
  위 Theorem을 사용하여 $$a_n=\alpha_{1,0}(-1)^n+\alpha_{1,1}n(-1)^n+\alpha_{1,2}n^2(-1)^n$$에 Initial condition을 대입하여 $$a_0=1=\alpha_{1,0},a_1=-2=-\alpha_{1,0}-\alpha_{1,1}-\alpha_{1,2},a_2=-1=\alpha_{1,0}+2\alpha_{1,1}+4\alpha_{1,2}$$에 해당하는 Constant가 $$\alpha_{1,0}=1,\alpha_{1,1}=3,\alpha_{1,2}=-2$$임을 알 수 있다.\
  Theorem에 따라 $$a_n=(1+3n-2n^2)(-1)^n$$임을 알 수 있다.
{% endhint %}

### Linear Nonhomogeneous Recurrence Relations with Constant Coefficients

Linear nonhomogeneous recurrence relation(선형 비동차 점화식)은 Linear homogeneous recurrence relation에 $$n$$에만 의존하고 0이 아닌 Function $$F(n)$$이 추가된 것이다.

{% hint style="info" %}
Theorem

Nonhomogeneous linear recurrence relation의 Solution이 $$\{a_n^{(p)}\}$$일 때 $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}+F(n)$$으로 표현할 수 있으며 모든 Solution은 $$\{a_n^{(h)}\}$$가 Associated homogeneous recurrence relation(수반 동차 점화식) $$a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}$$의 Solution인 $$\{a_n^{(p)}+a_n^{(h)}\}$$의 형태를 가짐

* Solution\
  $${a_n^{(p)}}$$가 Nonhomogeneous linear recurrence relation의 Solution이므로 $$a_n^{(p)}=c_1a_{n-1}^{(p)}+c_2a_{n-2}^{(p)}+\cdots+c_ka_{n-k}^{(p)}+F(n)$$임을 알 수 있다.\
  $$\{b_n\}$$을 위 Recurrence relation의 Particular solution(특수해)라고 할 때 $$b_n=c_1b_{n-1}+c_2b_{n-2}+\cdots+c_kb_{n-k}+F(n)$$이다.\
  $$b_n-a_n^{(p)}=c_1(b_{n-1}-a_{n-1}^{(p)}+\cdots+c_k(b_{n-k}-a_{n-k}^{(p)})$$을 이용하여 $$\{b_n-a_n^{(p)}\}$$이 $$\{a_n^{(h)}\}$$임을 알 수 있다.\
  즉 모든 $$n$$에 대해 $$b_n={a_n^{(p)}+a_n^{(h)}}$$임을 알 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="info" %}
Theorem

$$\{a_n\}$$이 Nonhomogeneous recurrence relation $$a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}+F(n)$$이고 $$F(n)=(b_tn^t+b_{t-1}n^{t-1}+b_1n+b_0)s^n$$일 때의 Solution일 때 $$s$$가 Associated linear homogeneous recurrence relation의 Characteristic equation의 Root가 아닐 때 $$(p_tn^t+p_{t-1}^{t-1}+\cdots+p_1n+p_0)s^n$$ 형태의 Solution이 존재하며 $$s$$가 이 Characteristic equation의 중복도 $$m$$인 Root일 때 Particular solution의 형태는 $$n^m(p_tn^t+p_{t-1}n^{t-1}+\cdots+p_1n+p_0)s^n$$
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

$$a_n=5a_{n-1}-6a_{n-2}+7^n$$의 모든 Solution

* Solution\
  Linear nonhomogeneous recurrence relation이므로 Associated homogeneous recurrent relation $$a_n=5a_{n-1}-6a_{n-2}$$의 Solution은 $$a_n^{(h)}=\alpha_1\cdot 3^n+\alpha_2\cdot 2^n$$이다.\
  $$F(n)=7^n$$이므로 $$a_n^{(p)}=C\cdot 7^n$$이다.\
  $$C\cdot 7^n=5C\cdot 7^{n-1}-6C\cdot 7^{n-2}+7^n$$을 이용하여 $$49C=35C-6C+49$$임을 이용해 $$C=\frac{49}{20},a_n^{(p)}=(\frac{49}{20})7^n$$임을 알 수 있다.\
  따라서 모든 Solution은 $$a_n=\alpha_1\cdot 3^n+\alpha_2\cdot 2^n+(\frac{49}{20})7^n$$임을 알 수 있다.
{% endhint %}

{% hint style="success" %}
Example

$$a_n=\sum_{k=1}^nk$$일 때 $$an=a_{n-1}+n$$의 Solution

* Solution\
  $$a_n$$의 Associated linear homogenoeus recurrence relation이 $$a_n=a_{n-1}$$이다.\
  $$a_n^{(h)}=c(1)^n=c$$이므로 $$F(n)=n=n(1)^n$$이고 $$s=1$$은 Order가 1인 Characteristic equation의 Root이므로 Particular solution의 형태는 $$n(p_1n+p_0)=p_1n^2+p_0n$$이다.\
  Recurrence relation에 대입하여 $$p_1n^2+p_0n=p_1(n-1)^2+p_0(n-1)+n$$임을 알 수 있다.\
  간단히 요약하여 $$n(2p_1-1)+(p_0-p_1)=0$$이기에 $$2p_1-1=0,p_0-p_1=0,p_0=p_1=\frac{1}{2}$$임을 알 수 있다.\
  즉, $$a_n^{(p)}=\frac{n^2+n}{2}=\frac{n(n+1)}{2}$$이 Particular solution이다.\
  Original recurrence relation $$a_n=a_n-1+n=a_n^{(h)}+a_n^{(p)}=c+\frac{n(n+1)}{2}$$에 대해 $$a_1=1, c+1\cdot\frac{2}{2}=c+1$$, 즉 $$c=0$$이기에 $$a_n=\frac{n(n+1)}{2}$$임을 알 수 있다.
{% endhint %}

## 7.3. Divide-and-Conquer Algorithms and Recurrence Relations

### Divide-and-Couquer Recurrence Relations

Recursive algorithm이 크기 $$n$$의 문제를 $$a$$개의 Subproblem으로 나눠 각 하위 Subproblem의 크기가 $$\frac{n}{b}$$라고 할 때 Algorithm의 Conquer step에서 Subproblem의 Solution을 원래 Problem의 Solution으로 결합하기 위해 $$g(n)$$개의 추가 작업이 필요할 때 $$f(n)$$이 크기 $$n$$의 문제를 해결하는 데 필요한 작업 수를 나타낼 때 $$f$$는 $$f(n)=af(\frac{n}{b})+g(n)$$의 관계로 나타내며 Divide-and-conquer recurrence relation이라 한다.

{% hint style="success" %}
Example

Binary search Algorithm
{% endhint %}

